牛津報告：中國AI實力為美國一半 僅數據超前

牛津大學發布的《解密中國AI夢》（Deciphering China’s AI Dream）報告指出，中國目前的AI實力約為美國的一半－－中國的「國家AI潛力指數」為17分，而美國的得分是33；中國除了在「數據」方面具有優勢外，其他都落後。

這是首次提出「國家AI潛力指數（AIPI）」觀念，從硬體、數據算法和商業4方面衡量一個國家的人工智能綜合實力

芯片生產 中美有很大差距

報告提到，半導體和芯片屬於硬體，在半導體產量上，中國在全球市場上的佔比僅有4％，美國則為50％。在高性能、高效率的FPGA（現場可程式邏輯閘陣列）芯片生產商融資情況顯示，美國的生產商共獲得1.925億美元投資，佔了全世界融資類的42.4％，而中國同行僅獲得3440萬美元的投資，佔7.6％。

數據顯示出，中國硬體遠不及美國，所以只能靠進口和收購來提升AI硬體實力，但還是有可能會遭到美國和歐盟的審查和限制，這就給人工智能的發展帶來瓶頸。

在算法與研究方面，中國2017年的人才庫中有約3.9萬人研究AI，不及美國超過7.8萬研究人員的一半。

在商業生態系統方面，中國位居世界第二，但得分僅是美國的4分之1，在全球所有人工智能企業中，美國公司佔42％，中國公司佔23％；新興人工智能公司方面，美國有39家，中國只有3家。從2012至2017年7月，有79件人工智能企業收購案，其中美國收購了66家公司，但中國只收購了3家公司。

中國私隱管理寬鬆 讓大數據領先

報告認為，中國唯一佔優勢的「數據方面」來自「隱私保護不足」，因為科技巨頭會蒐集大量數據，而且「公司與政府機構共享數據是很尋常的。」

此外，儘管中國掌握的數據總量很大，但「數據保護主義」使中國的網絡成為一個封閉的生態，Facebook和Google缺席中國市場，使得微信和微博得以收益。

據了解，這份報告今年3月出版，但相關內容近日才被廣泛引述。

屌 垃圾報紙 咩野芯片呀 好心晶片就晶片啦

一陣啲00年既小學雞又話 自古以來都係芯片架喇

邊個贏唔使講，我明

中國AI實力為美國一半 或成最大贏家

有一半都當贏啦